
@book{simondon_du_2012,
	address = {Paris, France},
	title = {Du mode d'existence des objets techniques},
	isbn = {978-2-7007-0428-0},
	language = {français},
	publisher = {Aubier},
	author = {Simondon, Gilbert},
	year = {2012},
	keywords = {Philosophie de la technique, Technique et civilisation, livre lu, Innovations technologiques -- Aspect social, livre étudié, Objets usuels, T14, Technologie},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/HRQ9KWHT/SRCH.html:text/html}
}

@incollection{fauchie_livre_2017,
	title = {Le livre web comme objet d’édition ?},
	isbn = {978-2-13-078883-6},
	language = {fr-FR},
	booktitle = {Design et innovation dans la chaîne du livre},
	publisher = {PUF},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = apr,
	year = {2017}
}

@misc{fauchie__2015,
	title = {From—{To} : une publication contemporaine},
	copyright = {CC BY-SA},
	shorttitle = {From—{To}},
	url = {https://www.quaternum.net/2015/07/07/from-to/},
	abstract = {Je suis Antoine, curieux et veilleur du web et de ses formes. Sur quaternum.net je parle de web, de publication numérique, de typographie, d'accessibilité, de design et de livre, notamment.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-30},
	journal = {quaternum.net},
	author = {Fauchié, Antoine},
	month = jul,
	year = {2015},
	file = {Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/A7UMEG8F/from-to.html:text/html}
}

@inproceedings{guichard_lecriture_2008-1,
	title = {L'écriture scientifique},
	url = {https://halshs.archives-ouvertes.fr/halshs-00347616/document},
	abstract = {Je m'intéresse à une technique particulière, l'écriture, renouvelée depuis quelques décennies par l'informatique et l'internet, et j'explique comment les scientifiques, après l'avoir adaptée à leurs besoins, se retrouvent pris en otages par la doxa de la culture et l'industrie de l'écriture. J'aborde enfin les enjeux épistémologiques sous-jacents{\textless}br /{\textgreater}à une telle situation.},
	language = {fr},
	urldate = {2018-06-09},
	author = {Guichard, Éric},
	month = dec,
	year = {2008},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/Zotero/storage/AD2I754P/Guichard - 2008 - L'écriture scientifique.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/KBSNE8YD/halshs-00347616.html:text/html}
}

@misc{masure_mutations_2018,
	address = {Montréal, Canada},
	title = {Mutations du livre {Web}},
	url = {http://www.anthonymasure.com/conferences/2018-04-livre-web-ecridil-montreal},
	abstract = {En quoi le Web et le design peuvent-il nous inciter à repenser la publication des savoirs ?},
	language = {french},
	urldate = {2018-06-21},
	author = {Masure, Anthony},
	month = apr,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/NNLZPNIQ/2018-04-livre-web-ecridil-montreal.html:text/html}
}

@book{epron_ledition_2018-1,
	address = {Paris},
	series = {Repères},
	title = {L’édition à l’ère numérique},
	isbn = {978-2-7071-9935-5},
	url = {https://www.cairn.info/l-edition-a-l-ere-numerique--9782707199355.htm},
	abstract = {Le numérique est en train de remodeler l’ensemble du processus de production du savoir, de validation des contenus et de diffusion des connaissances. En cause : l’émergence de nouveaux outils et de nouvelles pratiques d’écriture et de lecture, mais aussi un changement plus global que l’on pourrait qualifier de culturel.
Les éditeurs ont posé en termes tantôt apocalyptiques tantôt technophiles un grand nombre de questions, notamment sur l’avenir du livre, les modes d’accès à la connaissance, la légitimation des contenus en ligne et les droits d’auteur. Cet ouvrage propose un état des lieux de l’impact effectif des mutations technologiques sur l’édition, à partir de trois fonctions principales des instances éditoriales : la production des contenus, leur circulation et leur légitimation.
Cet ouvrage combine une approche académique de compréhension des modèles, une observation empirique des pratiques et usages et une analyse des logiques stratégiques déployées dans ce secteur.},
	language = {FR},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Epron, Benoît and Vitali-Rosati, Marcello},
	year = {2018}
}

@book{salaun_vu_2012,
	address = {Paris, France},
	title = {Vu, lu, su: les architectes de l'information face à l'oligopole du {Web}},
	isbn = {978-2-7071-7135-1},
	shorttitle = {Vu, lu, su},
	abstract = {La 4e de couverture indique : "Ce livre propose d'observer le Web sous un angle inédit, en le plaçant comme un moment d'une histoire longue et méconnue, celle du document. Inventé par Tim Berners-Lee, le Web prend la suite des efforts d'indexation systématique lancés à la fin du XIXe siècle, modifiant le document lui-même dans ses trois dimensions : la forme, le contenu et la fonction de transmission. Le Web est alors un média comme un autre, s'inspirant de la bibliothèque et de la radiotélévision pour répondre aux aspirations documentaires d'une société qui a changé en profondeur. Les anciens médias eux-mêmes élargissent leur vocation en devenant des " industries de la mémoire ", par l'archivage numérique continu et public de leur production. Les nouveaux venus, comme Apple. Google ou Facebook, privilégient chacun une dimension différente du document pour prendre une position dominante dans la construction d'un " néodocument ". Puisant ses références dans différentes disciplines et s'appuyant sur le travail d'un réseau de chercheurs francophones sur le document numérique, ce livre ouvre plus largement les possibilités d'interprétation du Web et propose à ses acteurs indépendants de devenir des " architectes de l'information " pour contrer l'hégémonie menaçante des géants de la Toile."},
	language = {français},
	publisher = {La Découverte, impr. 2012},
	author = {Salaün, Jean-Michel},
	year = {2012},
	keywords = {Publications électroniques, Archivage électronique, Bibliothèques et Internet, Bibliothèques numériques, Information électronique, Moteurs de recherche sur Internet, Numérisation, Recherche sur Internet, Web sémantique, Z699},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/2E3947UX/158616456.html:text/html}
}

@misc{sauret_entretien_2017,
	title = {Entretien avec {Jean}-{Claude} {Guédon} : on «crystal of knowledge» · {Nicolas} {Sauret}},
	url = {http://nicolassauret.net/carnet/2017/04/12/entretien-avec-jean-claude-guedon-on-crystal-of-knowledge/},
	abstract = {Repenser la revue scientifique nécessite en fait de penser sa dissolution. L’entretien avec Jean-Claude Guédon dans le cadre du projet de refonte de Sens Public a été l’occasion de filer la métaphore du cristal. Précipitation, dissolution, cristallisation, ces différents passages d’un état solide à un état liquide reflètent bien les états du texte et les processus de stabilisation et déstabilisation du texte à l’œuvre.},
	urldate = {2017-07-04},
	author = {Sauret, Nicolas},
	month = apr,
	year = {2017}
}

@book{dacos_read-write_2009,
	address = {Marseille, France},
	title = {Read-write book: le livre inscriptible},
	isbn = {978-2-7466-1240-2},
	shorttitle = {Read-write book},
	language = {français},
	publisher = {Centre pour l'édition électronique ouverte},
	editor = {Dacos, Marin},
	year = {2009},
	keywords = {Édition électronique -- Actes de congrès, Publications électroniques -- Actes de congrès, Travail collaboratif -- Actes de congrès},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/ISQFGK2A/SRCH.html:text/html}
}

@book{pedauque_document_2006,
	address = {Caen, France},
	title = {Le document à la lumière du numérique},
	isbn = {978-2-915825-04-6},
	language = {français},
	publisher = {C\&F éditions},
	author = {Pédauque, Roger T. and Melot, Michel},
	editor = {Salaün, Jean-Michel},
	year = {2006},
	keywords = {Publications électroniques, Z699, Humanités digitales, Échange électronique d'information, Numérisation -- Recherche, Transmission des textes -- Informatique},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/BPTU9ZT5/SRCH.html:text/html}
}

@misc{vitali-rosati_pour_2018,
	title = {Pour une définition de l’éditorialisation},
	url = {http://etudes-digitales.fr/pour-une-definition-de-leditorialisation/},
	abstract = {Cet article présente les résultats de huit ans de travail sur le concept d'éditorialisation, réalisés dans le cadre du séminaire international « Écritures numériques et éditorialisation » que j'ai coorganisé avec Nicolas Sauret depuis 2008. Je propose de définir l'éditorialisation comme l'ensemble d},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2019-02-13},
	journal = {Etudes Digitales},
	author = {Vitali-Rosati, Marcello},
	month = may,
	year = {2018},
	file = {Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/32SDZJ5K/pour-une-definition-de-leditorialisation.html:text/html}
}

@article{mourat_design_2018,
	title = {Le design fantomatique des communautés savantes : enjeux phénoménologiques, sociaux et politiques de trois formats de données en usage dans l’édition scientifique contemporaine},
	volume = {n° 8},
	issn = {2428-3711},
	shorttitle = {Le design fantomatique des communautés savantes},
	url = {https://www.cairn.info/revue-sciences-du-design-2018-2-page-34.htm},
	abstract = {Dans le syst\&\#232;me de la communication scientifique contemporaine, les communaut\&\#233;s savantes se voient organis\&\#233;es par un r\&\#233;gime global d\&\#8217;\&\#233;ditorialisation dans lequel les pratiques \&\#233;ditoriales s\&\#8217;attachent \&\#224; concevoir des flux de transformations plut\&\#244;t que des artefacts particuliers \&\#224; la forme pr\&\#233;d\&\#233;finie. Dans ce contexte, les formats de donn\&\#233;es num\&\#233;riques agissent comme les passeurs et les prescripteurs d\&\#8217;un champ de possibilit\&\#233;s esth\&\#233;tiques, s\&\#233;miotiques et \&\#233;pist\&\#233;mologiques. Ils d\&\#233;finissent ce qui peut \&\#234;tre \&\#233;crit, lu et manipul\&\#233;, et ce faisant agissent sur la constitution des collectifs humains et non humains qui les utilisent. Cette contribution propose d\&\#8217;\&\#233;tudier l\&\#8217;action des formats sur les modes de fr\&\#233;quentation des travaux de recherche et l\&\#8217;influence de ces derniers dans la constitution des communaut\&\#233;s savantes contemporaines, en analysant les implications ph\&\#233;nom\&\#233;nologiques, sociales et politiques de formats num\&\#233;riques en usage dans les pratiques d\&\#8217;\&\#233;dition scientifique\&\#160;: TeX, XML/TEI, et Markdown.},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2019-03-23},
	journal = {Sciences du Design},
	author = {Mourat, Robin de},
	month = dec,
	year = {2018},
	pages = {34--44},
	file = {Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/H567G4WU/revue-sciences-du-design-2018-2-page-34.html:text/html}
}

@article{blanc_technologies_2018,
	title = {Technologies de l’édition numérique},
	volume = {n° 8},
	issn = {2428-3711},
	url = {https://www.cairn.info/revue-sciences-du-design-2018-2-page-11.htm},
	language = {fr},
	number = {2},
	urldate = {2019-03-23},
	journal = {Sciences du Design},
	author = {Blanc, Julie and Haute, Lucile},
	month = dec,
	year = {2018},
	pages = {11--17},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/Zotero/storage/CPCFBICY/Blanc et Haute - 2018 - Technologies de l’édition numérique.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/CH4XQANI/revue-sciences-du-design-2018-2-page-11.html:text/html}
}

@article{stern_crystals_2015-1,
	title = {Crystals of {Knowledge} {Production}. {An} {Intercontinental} {Conversation} about {Open} {Science} and the {Humanities}},
	volume = {1},
	copyright = {Copyright (c) 2015 Niels Stern, Jean-Claude Guédon, Thomas Wiben Jensen},
	issn = {2464-1839},
	url = {https://www.ub.uit.no/baser/septentrio/index.php/nopos/article/view/3619},
	doi = {10.7557/11.3619},
	abstract = {In this article two scholars engage in a conversation about open access and open science in research communication with a specific focus on the Humanities. The two scholars have very different points of departure. Whereas Jean-Claude Guedón has been a professor of Literature in North-America for many years and part of the open access movements since its beginning, Thomas Wiben Jensen is in the early part of his carreer and fairly new to the concept of open access. The conversation begins with a focus on the Danish national strategy for open access and this strategy's consquenses for the journal NyS where Thomas Wiben is part of the editorial board. However, the conversation brings the reader on an unexpected journey through the history of science communication and through alternative ways of understanding knowledge production as frozen moments or crystals in the Great Conversation of science.It is the hope of the editor and the contributors that the conversation can lead to a debate about innovative ways of communicating and distributing scientific results.},
	language = {en},
	number = {0},
	urldate = {2018-06-09},
	journal = {Nordic Perspectives on Open Science},
	author = {Stern, Niels and Guédon, Jean-Claude and Jensen, Thomas Wiben},
	month = oct,
	year = {2015},
	keywords = {communication, digitization, humanities, journal publishing, knowledge distribution, Open access, open science, science history},
	pages = {1--24},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/Zotero/storage/UMFRKH3M/Stern et al. - 2015 - Crystals of Knowledge Production. An Intercontinen.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/RB9NRNVT/3619.html:text/html}
}

@article{haute_publier_2018,
	title = {Publier la recherche en design : (hors-)normes, (contre-)formats, (anti-)standards},
	url = {http://www.reel-virtuel.com/numeros/numero6/sentinelles/publier-recherche-design},
	number = {6},
	urldate = {2019-03-23},
	journal = {Réel-Virtuel},
	author = {Haute, Lucile and Blanc, Julie},
	year = {2018},
	file = {Réel-Virtuel | Publier la recherche en design \: (hors-)normes, (contre-)formats, (anti-)standards:/home/antoine/Zotero/storage/VW5KH2YJ/publier-recherche-design.html:text/html}
}

@book{vandendorpe_du_1999,
	address = {Paris, France},
	title = {Du papyrus à l'hypertexte: essai sur les mutations du texte et de la lecture},
	isbn = {978-2-7071-3135-5},
	shorttitle = {Du papyrus à l'hypertexte},
	url = {https://vandendorpe.org/papyrus/PapyrusenLigne.pdf},
	abstract = {S'inscrivant au croisement de travaux de plus en plus nombreux consacrés à l'histoire de la lecture, ce livre conduit une réflexion sur les transformations de nos rapports avec l'écrit et avec la lecture introduites par les nouveaux médias, sur la place et l'avenir de l'écrit dans notre civilisation.},
	language = {français},
	publisher = {La Découverte},
	author = {Vandendorpe, Christian},
	year = {1999},
	keywords = {Reading, Communication écrite -- Histoire, Hypertext systems, Interactive multimedia, Livres -- Mise en page, Livres et lecture, Mise en page, P211, Written communication, Written communication -- History},
	file = {Library Catalog Entry Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/TRW9ZVN8/SRCH.html:text/html;Vandendorpe - 1999 - Du papyrus à l'hypertexte essai sur les mutations.pdf:/home/antoine/Zotero/storage/4AV39BR3/Vandendorpe - 1999 - Du papyrus à l'hypertexte essai sur les mutations.pdf:application/pdf}
}

@article{robert_du_2016,
	title = {Du mode d’existence des quasi-objets documentarisés},
	volume = {n° 74},
	issn = {0767-9513},
	url = {https://www.cairn.info/revue-hermes-la-revue-2016-1-page-219.htm},
	abstract = {Tout objet ou tout document est désormais plongé dans une véritable logistique informationnelle. Autrement dit, il est inévitablement saisi dans un flux d’information ou ne peut que difficilement lui échapper. Ce qui transforme et le mode d’existence du document et le mode d’existence de l’objet. Il se noue ainsi un nouveau dialogue et un nouvel échange de propriétés entre les deux. Il en va d’une sorte de porosité entre objet et document que cet article vise à explorer à travers la notion de quasi-objet documentarisé (QUOD) dont il esquisse ici une première typologie avant de s’interroger sur la capacité de ces QUOD à réduire ou non l’incommunication et de conclure sur la question plus politique de la « gestionnarisation » de la société.},
	language = {fr},
	number = {1},
	urldate = {2019-06-06},
	journal = {Hermes, La Revue},
	author = {Robert, Pascal and Tona, Agnieszka},
	month = may,
	year = {2016},
	pages = {219--228},
	file = {Full Text PDF:/home/antoine/Zotero/storage/CJRISNRW/Robert et Tona - 2016 - Du mode d’existence des quasi-objets documentarisé.pdf:application/pdf;Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/8LGQTWHR/revue-hermes-la-revue-2016-1-page-219.html:text/html}
}

@misc{jahjah_annotation_2019,
	title = {L'annotation comme "conversation" (1/2) : des humanistes aux acteurs du web},
	shorttitle = {L'annotation comme "conversation" (1/2)},
	url = {http://www.marcjahjah.net/3338-lannotation-comme-conversation-1-2-des-humanistes-aux-acteurs-du-web},
	abstract = {Som­maire1 Le mod­èle con­ver­sa­tion­nel et par­tic­i­patif1.1 Une scéno­gra­phie de l’intimité1.2 Entre “mas­si­fi­ca­tion” et “démas­si­fi­ca­tion”1.3 Cir­cu­la­tion dans les mon­des soci­aux2 Petite his­toire de l’annotation comme con­ver­sa­tion2.1 Une nou­velle con­cep­tion de l’intimité2.2 La page : une mai­son2.3 Restau­r­er le sens véri­ta­ble du texte2.4 Entre pri­vati­sa­tion et cir­cu­la­tion2.5 Un accès aux “pen­sées véri­ta­bles” d’un auteur ?2.6 Une pra­tique...},
	language = {fr-FR},
	urldate = {2019-06-13},
	journal = {Marc Jahjah},
	author = {Jahjah, Marc},
	month = may,
	year = {2019},
	file = {Snapshot:/home/antoine/Zotero/storage/V79WLHSS/3338-lannotation-comme-conversation-1-2-des-humanistes-aux-acteurs-du-web.html:text/html}
}